[
  {
    "no": 1,
    "question": "ทำไมการปกครองส่วนท้องถิ่นถึงมีความสำคัญ",
    "A": "เป็นการกระจายอำนาจของรัฐบาล",
    "B": "ประชาชนในท้องถิ่นได้มีส่วนร่วมในการปกครองตนเอง",
    "C": "แก้ไขปัญหาและสนองตอบความต้องการของชุมชนได้สะดวกและรวดเร็ว",
    "D": "ถูกทุกข้อ",
    "answer": "D",
    "explanation": "การปกครองส่วนท้องถิ่น เป็นการกระจายอำนาจของรัฐบาลให้ประชาชนในท้องถิ่นได้มีส่วนร่วมในการปกครองตนเอง ภายใต\nบทบัญญัติของกฎหมาย เพื่อให้สามารถแก้ไขปัญหาและสนองตอบความต้องการของชุมชนได้สะดวกและรวดเร็ว โดยมีองค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นเป็นกลไกในการทำหน้าที่แทนรัฐบาล"
  },
  {
    "no": 2,
    "question": "ข้อใดไม่ใช่องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น",
    "A": "เทศบาล",
    "B": "เมืองพัทยา",
    "C": "อำเภอ",
    "D": "องค์การบริหารส่วนตำบล ( อบต.)",
    "answer": "C",
    "explanation": "อำเภอเป็นหน่วยของการบริหารราชการส่วนภูมิภาครองจากจังหวัด  และมีนายอำเภอที่ได้รับการแต่งตั้งมาเป็นหัวหน้าปกครองบังคับบัญชาข้าราชการในอำเภอ และรับผิดชอบการบริหารราชการของอำเภอ",
    "reference": "https://th.wikipedia.org/wiki/%E0%B8%AD%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%A0%E0%B8%AD"
  },
  {
    "no": 3,
    "question": "หากเราไม่ได้อยู่กรุงเทพฯหรือพัทยา เราจะอยู่ในพื้นที่ขององค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นใด",
    "A": "องค์การบริหารส่วนจังหวัด",
    "B": "องค์การบริหารส่วนตำบลหรือเทศบาลอย่างใดอย่างหนึ่ง",
    "C": "องค์การบริหารส่วนตำบลและเทศบาล",
    "D": "ข้อ ก และ ข รวมกัน",
    "answer": "D",
    "explanation": "ประชาชนที่ไม่ได้มีทะเบียนบ้านอยู่กรุงเทพฯหรือพัทยา จะอยู่ในพื้นที่การปกครองส่วนท้องถิ่นในรูปแบบทั่วไป ซึ่งประกอบด้วยองค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นสองระดับไปพร้อมๆ กัน คือ (1) องค์การบริหารส่วนจังหวัด (อบจ.) รับผิดชอบดูแลพื้นที่ทั้งจังหวัดๆ ละ 1 แห่ง และ(2) เทศบาล ดูแลพื้นที่ในเขตชุมชนเมือง หรือ องค์การบริหารส่วนตำบล (อบต.) ดูแลพื้นที่ของตำบลหนึ่งๆ นอกเขตเทศบาล",
    "reference": "https://ilaw.or.th/node/5501"
  },
  {
    "no": 4,
    "question": "องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นแต่ละแห่ง จะใช้อำนาจนิติบัญญัติและอำนาจบริหารผ่านกลไกใด",
    "A": "สภาท้องถิ่น และ ศาลท้องถิ่น",
    "B": "สภาท้องถิ่น และ นายกองค์การบริหารส่วนท้องถิ่น",
    "C": "ผู้ว่าราชการส่วนท้องถิ่น และ สภาท้องถิ่น",
    "D": "คณะมนตรีท้องถิ่น และ นายกองค์การบริหารส่วนท้องถิ่น",
    "answer": "B",
    "explanation": "องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นแต่ละแห่งใช้อำนาจนิติบัญญัติ ผ่าน “สภาท้องถิ่น” ซึ่งมีหน้าท่ีสำคัญ เช่น ริเริ่มและพิจารณาออกเทศบัญญัติหรือข้อบัญญัติ และอำนาจบริหารผ่าน “นายกฯ” ซึ่งมีอำนาจหน้าที่สำคัญ เช่น บริหารกิจการ อปท. รับผิดชอบการบริหารกิจการขององค์กรตามมติของสภา",
    "reference": "https://ilaw.or.th/node/5501"
  },
  {
    "no": 5,
    "question": "รัฐธรรมนูญกำหนดให้สมาชิกสภาท้องถิ่นมาจากวิธีการใดได้บ้าง",
    "A": "ความเห็นชอบของผู้บริหารท้องถิ่น",
    "B": "การเลือกตั้ง",
    "C": "ความเห็นชอบของผู้บริหารท้องถิ่นหรือการเลือกตั้ง",
    "D": "การแต่งตั้งของผู้ว่าราชการจังหวัด",
    "answer": "B",
    "explanation": "รัฐธรรมนูญกำหนดให้สมาชิกสภาท้องถิ่นต้องมาจากการเลือกตั้ง (มาตรา 252)",
    "reference": "https://ilaw.or.th/node/5501"
  },
  {
    "no": 6,
    "question": "ใครที่ไม่ใช่ผู้มีสิทธิเลือกตั้งท้องถิ่น",
    "A": "ชาวฝรั่งเศสที่ได้สัญชาติไทยมาแล้ว 5 ปี",
    "B": "เยาวชนที่มีอายุครบ 18 ปีในวันเลือกตั้ง",
    "C": "ภิกษุและสามเณร",
    "D": "คนพิการหรือทุพพลภาพ",
    "answer": "C",
    "explanation": "ผู้ที่มีสิทธิเลือกตั้ง จะต้อง\n- มีสัญชาติไทย หรือแปลงสัญชาติมาแล้วไม่น้อยกว่า 5 ปี\n- อายุไม่ต่ำกว่า 18 ปีในวันเลือกตั้ง\n- มีชื่ออยู่ในทะเบียนบ้านในเขตเลือกตั้ง ไม่น้อยกว่า 1 ปี\n- ไม่เป็นภิกษุ สามเณร นักพรต หรือนักบวช\n- ไม่วิกลจริตหรือจิตฟั่นเฟือน หรือไม่สมประกอบ\n- ไม่อยู่ในระหว่างถูกเพิกถอนสิทธิเลือกตั้ง\nสำหรับคนพิการหรือทุพพลภาพ ทาง กกต. จะต้องจัดให้มีการอำนวยความสะดวกให้บุคคลนั้นได้ออกเสียงลงคะแนนได้ตามเจตนารมณ์"
  },
  {
    "no": 7,
    "question": "ข้อใดผิด เกี่ยวกับการตรวจสอบรายชื่อผู้มีสิทธิเลือกตั้ง",
    "A": "เอกสารแจ้งรายชื่อผู้มีสิทธิเลือกตั้งจะถูกส่งมาที่บ้าน อย่างน้อย 2 สัปดาห์ก่อนเลือกตั้ง",
    "B": "หากพบชื่อคนอื่นอยู่ในทะเบียนบ้านเรา ให้รีบแจ้งนายทะเบียนในวันเลือกตั้ง",
    "C": "หากพบว่าไม่มีชื่อเราอยู่ในบัญชี\nรายชื่อ ให้แจ้งต่อนายทะเบียนอย่างน้อย 10 วันก่อนเลือกตั้ง",
    "D": "ในการเพิ่มชื่อ-ถอนชื่อ ให้นำสำเนาทะเบียนบ้านและบัตรประชาชนไปแสดงด้วย",
    "answer": "B",
    "explanation": "หากพบชื่อคนอื่นอยู่ในทะเบียนบ้านเรา หรือพบว่าไม่มีชื่อเราอยู่ในบัญชีรายชื่อ ให้แจ้งต่อนายทะเบียนอย่างน้อย 10 วันก่อนเลือกตั้ง"
  },
  {
    "no": 8,
    "question": "เราสามารถไปลงคะแนนเลือกตั้งได้ในช่วงเวลาใด",
    "A": "08.00 น. - 15.00 น",
    "B": "08.00 น. - 17.00 น",
    "C": "09.00 น. - 15.00 น",
    "D": "09.00 น. - 17.00 น",
    "answer": "B",
    "explanation": "การออกเสียงลงคะแนนจะเปิดตั้งแต่เวลา 08.00 น. - 17.00 น. แต่ในกรณีที่เห็นสมควร กกต. สามารถกำหนดเป็นอย่างอื่นก็ได้ แต่ต้องมีเวลาการออกเสียงลงคะแนน ไม่น้อยกว่า 7 ชั่วโมง"
  },
  {
    "no": 9,
    "question": "ข้อใดไม่ใช่หลักฐานที่เราใช้แสดงตนได้ ในวันลงคะแนนเลือกตั้ง",
    "A": "ทะเบียนบ้าน",
    "B": "บัตรประจำตัวประชาชนที่หมดอายุแล้ว",
    "C": "บัตรข้าราชการ",
    "D": "ใบขับขี่",
    "answer": "A",
    "explanation": "บัตรประจำตัวประชาชน บัตรหรือหลักฐานอื่นใดของทางราชการหรือหน่วยงานของรัฐที่มีรูปถ่ายและเลขประจำตัวประชาชนสามารถใช้แสดงตนได้ กรณีบัตรประจำตัวประชาชน แม้หมดอายุแล้วก็ให้สามารถใช้แสดงตนเพื่อออกเสียงลงคะแนนได้"
  },
  {
    "no": 10,
    "question": "ข้อใดเป็นสิทธิที่จะเสียไป หากเราไม่ไปเลือกตั้งท้องถิ่นและมิได้แจ้งล่วงหน้า",
    "A": "สมัครรับเลือกตั้งเป็น ส.ส. และ ส.ว. ไม่ได้",
    "B": "เป็นข้าราชการการเมืองฯ ไม่ได้",
    "C": "เข้าชื่อถอดถอนสมาชิกสภา/ผู้บริหารท้องถิ่นไม่ได้",
    "D": "ถูกทุกข้อ",
    "answer": "D",
    "explanation": "ผู้มีสิทธิเลือกตั้งที่ไม่ไปใช้สิทธิและมิได้แจ้งเหตุ จะไม่สามารถ\n- สมัครรับเลือกตั้งเป็น ส.ส. ส.ว. สมาชิกหรือผู้บริหารท้องถิ่น \n- สมัครรับเลือกเป็นกานันและผู้ใหญ่บ้าน\n- เข้าชื่อถอดถอนสมาชิก/ผู้บริหารท้องถิ่น \n- ดำรงตำแหน่งข้าราชการการเมือง/รัฐสภาฝ่ายการเมือง\n- ดำรงตำแหน่งรองผู้บริหาร/เลขานุการ/ผู้ช่วยเลขานุการ/ประธานที่ปรึกษา/ที่ปรึกษา/คณะที่ปรึกษาผู้บริหารท้องถิ่น\nโดยจะถูกจำกัดสิทธิ 2 ปี นับแต่วันเลือกตั้งที่ไม่ไปใช้สิทธิเลือกตั้ง"
  },
  {
    "no": 11,
    "question": "ข้อใดผิด เกี่ยวกับการแจ้งเหตุในกรณีที่เราไปใช้สิทธิเลือกตั้งท้องถิ่นไม่ได้",
    "A": "ต้องทำเป็นหนังสือยื่นต่อ กกต.",
    "B": "สามารถยื่นหนังสือผ่านทางไปรษณีย์ หรือมอบหมายให้ผู้อื่นไปยื่นแทนได้",
    "C": "สามารถทำหนังสือแจ้งเหตุที่ไม่อาจไปใช้สิทธิหลังเลือกตั้งได้ 7 วัน",
    "D": "ถ้าแจ้งเหตุไว้แล้ว แต่วันเลือกตั้งไปได้ ก็สามารถไปใช้สิทธิโดยไม่ต้องแจ้งล่วงหน้า",
    "answer": "A",
    "explanation": "ผู้มีสิทธิเลือกตั้งที่ไม่อาจไปใช้สิทธิได้ ให้แจ้งต่อนายทะเบียนอำเภอ/ทะเบียนท้องถิ่นที่ตนมีชื่ออยู่ในทะเบียนบ้าน โดยทำเป็นหนังสือ ระบุเลขประจำตัวประชาชน และที่อยู่ ภายใน 7 วันก่อนหรือหลังวันเลือกตั้ง โดยสามารถมอบหมายให้ผู้อื่นไปยื่นแทน หรือจัดส่งทางไปรษณีย์ลงทะเบียน โดยหากในวันเลือกตั้ง เหตุดังกล่าวสิ้นสุดลง ผู้มีสิทธิเลือกตั้งสามารถไปใช้สิทธิเลือกตั้งได้เลย"
  },
  {
    "no": 12,
    "question": "ผิดหรือไม่? หากฉีกบัตรเลือกตั้งในการเลือกตั้งท้องถิ่นครั้งนี้",
    "A": "ผิด มีโทษปรับไม่เกิน 5,000 บาท",
    "B": "ไม่ผิด และไม่มีโทษทางกฎหมาย",
    "C": "ผิด แต่ไม่มีโทษทางกฎหมาย",
    "D": "ผิด และมีโทษจำคุก 1-5 ปี",
    "answer": "A",
    "explanation": "พ.ร.บ. เลือกตั้งท้องถิ่น 2562  ระบุว่าผู้ใดจงใจกระทำด้วยประการใดๆ ให้บัตรเลือกตั้งที่ตนได้รับมอบจากกรรมการประจำหน่วยเลือกตั้ง ชำรุดหรือเสียหาย ต้องระวางโทษปรับไม่เกินห้าพันบาท",
    "reference": "http://www.ratchakitcha.soc.go.th/DATA/PDF/2562/A/050/T_0258.PDF?fbclid=IwAR3wpd3f32_t8pNzGVWiXkTeg0WGhnGo2RHdieW9DP-j6geRgYbW33vLDiw"
  },
  {
    "no": 13,
    "question": "ใครที่มีคุณสมบัติในการสมัครรับเลือกตั้งท้องถิ่น",
    "A": "ผู้ที่เคยถูกเพิกถอนสิทธิเลือกตั้ง แต่ผ่านไปครบ 5 ปีแล้ว",
    "B": "ผู้ที่ส่งหลักฐานการเสียภาษีเงินได้ 2 ปี นับถึงปีที่สมัคร",
    "C": "ผู้ที่เคยได้รับโทษจำคุก แต่ได้พ้นโทษมาครบ 4 ปีแล้ว",
    "D": "ผู้ที่เคยกระทำความผิดต่อตำแหน่งหน้าที่ในการยุติธรรม",
    "answer": "A",
    "explanation": "ผู้สมัครต้องยื่นหลักฐานการเสียภาษีเงินได้บุคคลธรรมดาเป็นเวลาติดต่อกัน 3 ปี นับถึงปีที่สมัครรับเลือกตั้ง จึงจะมีสิทธิลงสมัครได้\n\nส่วนผู้ที่เคยได้รับโทษจำคุก ต้องพ้นโทษมาครบ 5 ปีนนับถึงวันเลือกตั้ง จึงจะสามารถลงสมัครได้ ขณะที่ผู้ที่เคยต้องคำพิพากษว่ากระทำความผิดต่อตำแหน่งหน้าที่ในการยุติธรรม จะไม่สามารถลงสมัครรับเลือกตั้งได้เลย"
  },
  {
    "no": 14,
    "question": "ใครเป็นผู้ที่ไม่มีสิทธิช่วยผู้สมัครหาเสียงเลือกตั้ง",
    "A": "สมาชิกสภาผู้แทนราษฎร",
    "B": "ผู้บริหารท้องถิ่น",
    "C": "ข้าราชการการเมือง",
    "D": "ถูกทุกข้อ",
    "answer": "D",
    "explanation": "ข้าราชการการเมือง สมาชิกพรรคการเมืองที่ดำรงตำแหน่งทางการเมือง, ส.ส., ผู้ช่วยดำเนินงาน ส.ส. รวมถึงสมาชิกสภาท้องถิ่น ผู้บริหารท้องถิ่น ห้ามช่วยผู้สมัครหาเสียง",
    "reference": "https://www.thairath.co.th/news/local/bangkok/1968025?fbclid=IwAR2OzEKkU_QhvBCINzetdI_dUizURftHX0RVUwzlk2eeunQSLcoDS4T7Ttk"
  },
  {
    "no": 15,
    "question": "ข้อใดเป็นสิ่งที่ผู้สมัครรับเลือกตั้งท้องถิ่นสามารถทำได้",
    "A": "ปราศรัยโค้งสุดท้ายก่อนเที่ยงคืนของวันก่อนเลือกตั้ง",
    "B": "จัดคอนเสิร์ตรณรงค์ให้ไปลงคะแนนไม่เลือกผู้ใดเป็นผู้บริหารท้องถิ่น (Vote No)",
    "C": "หาเสียงในช่วง 1 เดือน ก่อนที่ผู้บริหารท้องถิ่นจะครบวาระ",
    "D": "จัดหายานพาหนะเพื่ออำนวยความสะดวกในการเดินทางเพื่อการลงคะแนน",
    "answer": "C",
    "explanation": "กฎหมายเลือกตั้ง อนุญาตให้ผู้สมัครหาเสียงได้ตั้งแต่ 180 วันก่อนครบวาระจนถึงวันเลือกตั้ง หรือตั้งแต่ตำแหน่งว่างจนถึงวันเลือกตั้ง แต่ห้ามไม่ให้ผู้สมัครหาเสียงตั้งแต่เวลา 18.00 น. ของวันก่อนวันเลือกตั้งหนึ่งวันจนสิ้นสุดวันเลือกตั้ง และห้ามจูงใจด้วยทรัพย์สิน การบริจาค การจัดการแสดง การจัดเลี้ยง การหลอกลวง ข่มขู่ หรืออิทธิพลใดๆ ให้ลงหรือไม่ลงคะแนน รวมถึงห้ามจัดยานพาหนะเพื่ออำนวยความสะดวกในการเดินทางเพื่อการลงคะแนน"
  },
  {
    "no": 16,
    "question": "ผู้สมัครเลือกตั้งท้องถิ่นที่ทำผิดกฎหมายโดยการซื้อเสียง จะได้รับโทษอย่างไร",
    "A": "จำคุก 1-10 ปี",
    "B": "ปรับ 20,000-200,000 บาท",
    "C": "เพิกถอนสิทธิเลือกตั้ง 20 ปี",
    "D": "ถูกทุกข้อ",
    "answer": "D",
    "explanation": "ผู้ใดจ่าย แจก หรือให้เงิน ทรัพย์สิน หรือประโยชน์อื่นใด แก่ผู้มีสิทธิเลือกตั้ง ต้องโทษจำคุก ไม่เกิน 10 ปี หรือปรับไม่เกิน 200,000 บาท หรือทั้งจำทั้งปรับ และให้ศาลสั่งเพิกถอนสิทธิเลือกตั้งของผู้นั้น 10 ปี"
  },
  {
    "no": 17,
    "question": "วาระดำรงตำแหน่งของผู้บริหารท้องถิ่นที่ได้รับการเลือกตั้งมีกำหนดวาระไว้ที่กี่ปี",
    "A": "4 ปีเท่ากันหมดทุกรูปแบบ",
    "B": "5 ปีเท่ากันหมดทุกรูปแบบ",
    "C": "4 ปีเท่ากันหมด ยกเว้นผู้ว่าฯ กทม. 5 ปี",
    "D": "5 ปีเท่ากันหมด ยกเว้นผู้ว่าฯ กทม. 4 ปี",
    "answer": "A",
    "explanation": "วาระการดำรงตำแหน่งของผู้บริหารท้องถิ่นกำหนดไว้ในพระราชบัญญัติการปกครองท้องถิ่นแต่ละรูปแบบ โดยกำหนดไว้ 4 ปีเท่ากันหมดทั้งผู้ว่าฯ กทม. นายก อบจ. นายกเทศมนตรี นายก อบต. และนายกฯ เมืองพัทยา",
    "reference": "http://www.ratchakitcha.soc.go.th/DATA/PDF/2562/A/050/T_0258.PDF?fbclid=IwAR3wpd3f32_t8pNzGVWiXkTeg0WGhnGo2RHdieW9DP-j6geRgYbW33vLDiw"
  },
  {
    "no": 18,
    "question": "เมื่อ กกต. ตรวจสอบเบื้องต้นแล้วจะต้องประกาศผลการเลือกตั้งภายในกี่วัน",
    "A": "90 วันนับแต่วันเลือกตั้ง",
    "B": "60 วันนับแต่วันเลือกตั้ง",
    "C": "45 วันนับแต่วันเลือกตั้ง",
    "D": "30 วันนับแต่วันเลือกตั้ง",
    "answer": "D",
    "explanation": "คณะกรรมการการเลือกตั้งตรวจสอบเบื้องต้นแล้วมีเหตุอันควรเชื่อว่าผลการเลือกตั้งเป็นไปโดยสุจริตและเที่ยงธรรม ให้ประกาศผลการเลือกตั้งนั้นภายในสามสิบวันนับแต่วันเลือกตั้ง"
  },
  {
    "no": 19,
    "question": "ข้อใดไม่ผิดกฎหมายเลือกตั้งท้องถิ่น",
    "A": "รู้อยู่แล้วว่าตนเป็นผู้ไม่มีสิทธิเลือกตั้ง แต่ยังพยายาม\nออกเสียงลงคะแนน",
    "B": "มีบุคคลที่มิได้มีสัญชาติไทยเข้ามามีส่วนช่วยเหลือในการเลือกตั้ง",
    "C": "ขาย จำหน่าย จ่ายแจก หรือจัดเลี้ยงสุราทุกชนิด ทันทีหลังปิดคูหา",
    "D": "ถ่ายภาพบัตรเลือกตั้งเป็นที่ระลึก ก่อนลงคะแนนในคูหาเลือกตั้ง",
    "answer": "D",
    "explanation": "การขาย จำหน่าย จ่ายแจก หรือจัดเลี้ยงสุราทุกชนิด จะทำได้หลังเวลา 18.00 น. ของวันเลือกตั้ง (หน่วยเลือกตั้งปิดเวลา 17.00 น.)\n\nส่วนการถ่ายภาพบัตรและคูหาเลือกตั้งนั้นสามารถทำได้ แต่ต้องไม่เห็นเครื่องหมายลงคะแนน"
  },
  {
    "no": 20,
    "question": "ข้อใดผิดเกี่ยวกับการคัดค้านการเลือกตั้ง",
    "A": "ทั้งผู้มีสิทธิเลือกตั้งและผู้สมัครรับเลือกตั้ง สามารถแจ้งการทุจริตเลือกตั้งกับ กกต. ได้",
    "B": "หากพบเบาะแสการทุจริต ประชาชนสามารถงยื่นคำร้องต่อศาลอุทธรณ์ได้",
    "C": "การคัดค้านการนับคะแนน ต้องคัดค้าน ในระหว่างเวลาที่ยังนับคะแนนไม่เสร็จ",
    "D": "การคัดค้านการรวมคะแนน ต้องคัดค้านก่อนประกาศผลการนับคะแนนที่หน่วยเลือกตั้ง",
    "answer": "B",
    "explanation": "หลังผู้มีสิทธิหรือผู้สมัคร ยื่นคัดค้านต่อ กกต. และ กกต. พิจารณาแล้วว่าการเลือกตั้งมิได้เป็นไปโดยสุจริตหรือเที่ยงธรรม กกต. จะเป็นผู้ยื่นคำร้องต่อศาลอุทธรณ์เพื่อพิจารณาต่อไป"
  }
]
